\section{Введение}

Сила тока, напряжение. Закон Ома.

\section{Последовательное и параллельное соединение проводников}

\begin{proposition}
\label{pro:sum_of_I}
    Для любого узла сумма втекающих током равна сумме вытекающих.
\end{proposition}

\begin{proof}
    По определению $I = \frac{\Delta q}{\Delta t}$, где $\delta t$~--- маленький промежуток времени. От противного, если
    сумма втекающих не равна сумме вытекающих, то в узле будет скапливаться заряд.
\end{proof}


Задача. Есть два последовательных резистора: $R_1, R_2$~--- узнать их общее сопротивление.

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Подключим батарейку с напряжением $U$.
    \item Заметим, что ток в любой точке одинаков.
    \item $U = I R_1 + I R_2 = I R'$. (Заметим, что выражение для $R'$ не зависит от $U$).
\end{enumerate}

Рассмотрим следующий типичную задачу.

Задача. Есть два параллельных резистора: $R_1, R_2$~--- узнать их общее сопротивление.

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Подключим батарейку с напряжением $U$.
    \item Заметим, что напряжение и на первом и на втором резисторе $U$ ток в любой точке одинаков.
    \item $U = I R_1 + I R_2 = I R'$.
\end{enumerate}

Мы воспользовались соображением, что напряжение на двух резисторах одинаково. Можно ли как-то обобщить это рассуждение, и
научиться определять соотношения между напряжениями на более сложных участках цепи? Да, но для этого нам понадобится понятие
потенциала в узле.


\section{Потенциалы и метод узловых потенциалов}

Вспомним определение напряжения. Заметим, что напряжение определяется по двум точкам. Также заметим следующее соотношение
$U_{AC} = U_{AB} + U_{BC}$ для произвольных узлов $A, B, C$. Давайте расставим числа $\phi$ в в узлах нашей схемы так, чтобы
выполнялось следующее соотношение:
\begin{definition}
    $U_{AB} = \phi_A - \phi_B$. Указанные числа будем называть потенциалом в точке.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Рассмотрим связную электрическую цепь (с батарейками и резисторами). В узлах данной цепи всегда можно расставить
    потенциалы корректным образом.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Поставим в произвольном узле $K$ потенциал $\phi_K = 0$. Теперь определим потенциал в произвольном узле $A$ следующим
    образом $\phi_A = U_{AK}$. Заметим, что после этого на каждом участке все соотношения будут выполнены, т.к. $U_{AC} =
    U_{AB} + U_{BC}$ для произвольных узлов $A, B, C$.
\end{proof}

\begin{remark_lect}
    Тут нужно напомнить про физический смысл напряжения (напоминание) и потенциала.
\end{remark_lect}

\begin{proposition}
    В определении потенциала есть неоднозначность. Можно добавить любое значение, но ко всем точкам сразу.
\end{proposition}

Заметим, что это единственная неопределенность в определении потенциала.

Описанная выше не однозначность не страшна, т.к. в физические законы входит только разность потенциалов между двумя
точками. Также можно заметить, что данная неоднозначность соответствует различному выбору нулевой точки.

\begin{definition}
    Идеальный провод~--- это провод, потенциал в каждой точке, которого одинаков.
\end{definition}

Посмотрим, какие бонусы можно извлечь из понятия потенциала (а также идеальных проводов).

\paragraph{Метод узловых потенциалов.} Вспомним что мы уже знаем некоторые уравнения (утверждение \label{pro:sum_of_I}),
которые определяют соотношения между токами в цепи. Из закона Ома мы также знаем соотношения между потенциалами (напряжением)
в узлах цепи и токов. Оказывается, что данные соотношения определяют токи в цепи. Давайте выпишем указанную систему
уравнений.

\input{parts/system.tex}

Заметим, что число неизвестных равно числу узлов плюс числу элементов схемы, а уравнений на одно больше. Одно уравнение из
первого блока можно выкинуть, т. к. оно выражается через остальные. 


Разберем пример.

\input{parts/problems/problem_node_phi.tex}


\begin{theorem}
    Пусть в цепи нет короткого замыкания, тогда данная система однозначно определяет потенциалы и токи через элементы схемы.
\end{theorem}

Мы будем пользоваться данной теоремой, однако докажем ее мы потом.

\begin{remark_lect}
    Как видно из формулировки, мы формулируем немного нечестный вариант данной теоремы. Если в цепи есть <<пустой>> контур,
    то на этом контуре можно добавить любой ток, следовательно никакой однозначности на нем нет. Однако любой такой контур
    можно стянуть в точку, после чего все станет однозначно.

    Заострять на этом внимание я бы не стал, чтобы избежать излишнего формализма.
\end{remark_lect}